\chapter{\abstractname}

In this master's thesis, we propose a novel neural network architecture for \acrfull{absa}. This architecture is based on the Google transformer introduced in 2017 by Vaswani et al.~\cite{Vaswani2017} and inspired by the works of Schmitt et al.~\cite{Schmitt2018}.
\medskip

The model we propose classifies multi-label aspect-based sentiment end-to-end. To the best of our knowledge, this is the first model which uses a transformer for aspect-based sentiment analysis.
\medskip

Furthermore, this thesis explores transfer- and multitask learning. We show that multitask learning is capable of augmenting data with auxiliary tasks, thereby boosting model performance. 
\medskip

For the evaluation of transfer learning, we reduce and categorize a collection of 18 million Amazon reviews. From this data, we form a new, large scale topic-based amazon review dataset with almost 1.2 million reviews. We use this dataset to transfer knowledge to a much smaller organic dataset. We demonstrate that we achieve significant performance increases using this technique.
\medskip

Finally, we evaluate and benchmark our proposed architecture on four datasets and report that the proposed \acrfull{absat} model achieves very competitive results on all datasets.


\chapter{Zusammenfassung}

In der dieser Abschlussarbeit wird eine neuartige Deep Learning Architektur für Aspekt basierte Sentiment Analyse vorgestellt. Die Architektur basiert auf dem Google Transformer, der 2017 von einem Team um Vaswani et al. ~\cite{Vaswani2017} entwickelt wurde. Zudem wurden Anregungen aus der Arbeit von Schmitt et al. einbezogen~\cite{Schmitt2018}.
\medskip

Das in dieser Arbeit vorgeschlagene Modell ist in der Lage, textuelles Sentiment verschiedener Aspekte zu klassifizieren. Dies ist vermutlich die erste Forschung, die versucht, mit einer Transformer basierten Architektur, Aspekt basierte Sentiment Analyse zu betreiben.

Das vorgeschlagene Modell wurde auf vier verschiedenen Datensätzen trainiert und evaluiert.
\medskip

Außerdem befasst sich diese Arbeit umfassend mit Transfer- und Multitask-Lernen. Es konnte gezeigt werden, dass Multitask-Lernen in der Lage ist, bei einer existierenden Klassifizierung neue Impulse zu geben, um das Ergebnis zu verbessern. 

Zur Bewertung des Einflusses von Transfer-Lernen, wurde ein bestehender Datensatz aus ca. 18 Millionen Amazon Bewertungen auf 1.2 Millionen Bewertungen reduziert und kategorisiert. Auf diesem Datensatz wurde ein Modell trainiert und nach erfolgreichem Training wiederum auf einem kleineren Datensatz angewandt. Es ließen sich dadurch erhebliche Verbesserungen des Ergebnisses erzielen.
\medskip

 Insgesamt konnte für jeden der vier erpropten Datensätze gezeigt werden, dass das im Rahmen dieser Abschlussarbeit vorgeschlagene Modell mit von anderen Autoren entwickelten Architekturen konkurrenzfähig ist.
